面對連日港式抗爭 政府軟化 茂名煞停火葬場放村民

面對連日港式抗爭 政府軟化
茂名煞停火葬場放村民

廣東茂名文樓鎮市民不滿政府以興建生態園為名徵地，實質建設火葬場，觸發連續兩日大規模示威。事隔一日，當地政府態度似有軟化，不但釋放一批被捕人士，化州市代理市長也親臨現場與市民對話。民間流傳一份工程停工的政府公告，不過有村民質疑該份文件無編號，欠缺公信力，要求政府正式承諾不再設火葬場。

文樓鎮市民過去兩日勇武對抗催淚彈、水炮車攻勢，不少人被打至頭破血流，估計約200人被捕。血戰過後，當地氣氛稍為平靜，市面部份通道解封。不過鎮政府外的對峙從未停止，大批民眾不分老小，齊齊高舉橫額、叫口號，與手持長盾的公安對峙，甚至有村民情緒激動下跪。

大批人昨包圍鎮政府與警方對峙。

化州代理市長親臨現場對話，呼籲民眾散去。

前日有村民在衝突中頭破血流。

市長持公告勸退

連日抗爭似有初步成果。前晚起網上流傳一份由化州市政府發出的公告，指建設「生態園」存在不同意見，將停止文樓鎮人文生態園工程建設。從當地昨日傳出的影片可見，化州代理市長鄧澤友在現場高舉一份公告，高呼「我係化州市長，呢份（文件）係我簽發嘅！請大家有秩序離開，相信返黨同政府！」當地市民向《蘋果》確認事件屬實，但質疑公告無編號、欠缺公信力，要求政府正式承諾永久撤銷建設項目，「我們要確確實實的公佈！」

村民提五大訴求

除了代理市長親赴前線與民眾對話外，副市長兼公安局長吳校也向群眾講話，指將會釋放前日及昨日的被捕人士，呼籲民眾回家。被捕村民在下午由兩架旅遊巴接載返鎮，民眾在道路上迎接他們，並拍掌叫好。部份被捕者被「取保候審」，仍有可能被檢控。

對於政府態度軟化，村民陳先生形容是抗爭勝利，「我們的英雄都回來了！」陳表示，此次抗爭有賴八方支援，由於化州市地處廣東省與廣西省邊界，火葬場項目對廣西也有影響，在道路封鎖的情況下，不少廣西人經山路入鎮內支援。而且所有餐廳開放免費任食，但不做穿警服和帶證件的人士生意。

陳又特別指出村民亦有五大訴求，除了要求火葬場「壽終正寢」外，另有四大訴求，包括調查11.28示威中警察濫權行為；釋放所有被捕人士；政府出資修建被毀財物，以及工程地點立即回復綠化。不過至目前為止，內地傳媒對事件仍是一片噤聲，居民指當地有傳媒採訪，但被下令不準外出，慨嘆「香港咁亂，內地不用旨意會出」。

《蘋果》記者

仲衰過支那

咁咪即係助長暴力

Push

屌 咁快贏

@林鄭
@香港正苦

人地老中青出晒黎真打
望下香港班柒頭，真係講多都嘥氣

睇曬成篇 去到五大訴求果度好似有陣膠味